{"title": "Hỏi đáp: Bé 1 tuổi chưa ngồi vững và chưa mọc răng.", "question": "Kính gửi các bác sĩ bệnh viện Từ Dũ, con em sinh non lúc 35 tuần và được 2,4kg. Hiện nay bé được tròn 12 tháng bé được 8,9kg và dài 70cm. Hiện ngày bé uống được khoảng 450ml sữa cả sữa mẹ, sữa ngoài và sữa chua, váng sữa, bé ăn 3 bữa bột mỗi bữa được 1 chén con. Nhưng bé ngồi chưa vững thường là bé không chịu ngồi đặt bé ngồi là bé đòi nằm. Bé có thể ngồi xe tròn 8 bánh choài đi và bé bám đứng chựng được và mẹ xốc nách thì vẫn bước đi nhưng bé lại chưa mọc răng. Hiện em vẫn bổ sung vitamin D3 cho bé và cho bé uống thêm calci uống 1 tuần rồi nghỉ 1 tuần. Các bác sĩ cho em hỏi con em như thế có phải bị còi xương? Hay chậm phát triển vận động không ạ (bé cũng không bò thường, chỉ khi muốn lấy gì bé tường lật và lăn qua bên đó lấy), bé biết nói ma ma, pa pa bé biết chơi đồ chơi và nhanh nhẹn từ lúc 7 tháng cầm đồ vật trong tay chắc và chuyền từ tay nọ qua tay kia chơi. Em rất mong nhận được sự giúp đỡ của các bác sĩ. (Trong thai kỳ em có bị cường giáp nhưng đã điều trị) ", "answer": "Chào bạn!,Con bạn 12 tháng nhưng tính theo tuổi điều chỉnh khoảng 11 tháng, cân nặng trung bình 8.7 kg, dài 72.8 cm. Con bạn cân 8.9 kg, dài 70cm , như vậy cũng tạm chấp nhận được. Vào tuổi này trẻ đã biết ngồi và có thể vịn đứng được vài giây. Ở tuổi này trẻ có thể nói được các từ đơn giản. Qua sự mô tả của bạn trẻ chưa biết ngồi nhưng có thể bám đứng chựng được , vậy là trẻ vẫn phát triển bình thường, có khả năng trẻ nhát cần có người bên cạnh nâng đỡ. Để giúp trẻ ngồi tốt hơn bạn có thể hạn chế cho trẻ nằm võng, nằm nôi hoặc có thể đưa trẻ đến tập vật lý trị liệu tại làng Hòa Bình của bệnh viện Từ Dũ.,Thân mến!\nBS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-1-tuoi-chua-ngoi-vung-va-chua-moc-rang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa 6 trong 1", "question": "Chào bác sĩ. Con em sinh ngày 16/12/2013. Vì lúc sinh ở Từ Dũ do hết thuốc ngừa lao, viêm gan B nên lúc 1 tháng bé mới chích ngừa lao ở trung tâm y tế phường vào ngày 15/1/2014. Bác sĩ hẹn 2 tháng sau chích 6 trong 1 luôn. Tới lịch hẹn lại hết thuốc 6 trong 1 nên em chờ thêm. Đến 05/4 em bế con lên Nhi đồng 2 chích mũi 6 trong 1 lần 1, đến hôm nay 16/5/2014 có thuốc lại con em chích 6 trong 1 mũi 2 ở phường. Lịch tiêm ngừa của con em như vậy ổn không ạ? 1 tháng sau 16/06/2014 con em chích mũi 3 đúng không bác sĩ, chích không đúng lịch như vậy có giảm hiệu quả không ạ? Em cảm ơn bác sĩ?", "answer": "Chào bạn!,Trẻ mới sinh được chích ngừa lao và viêm gan B, tuy nhiên tại thời điểm bạn sinh hết thuốc nên đến 1 tháng tuổi trẻ mới được tiêm ngừa. Sau đó lịch tiêm chủng của con bạn tạm thời vẫn đạt hiệu quả trong giai đoạn thuốc chủng ngừa thiếu.,Thân mến!\nBS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-6-trong-1-9097/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ngủ phòng lạnh", "question": "Thưa bác sĩ, bé nhà em được bốn tháng tuổi, vì nhà em rất nóng, ban đêm bé bị đổ mồ hôi nhiều làm bé khó ngủ. Mặc dù đã mở quạt máy nhưng bé vẫn không ngủ được. Gần đây nhà em lắp máy lạnh, chỉ đặt nhiệt độ 28-30, thấy bé ngủ ngon hơn nhưng có vẻ như bé bị nghẹt mũi. mỗi ngày em có nhỏ mũi cho bé và cho bé uống thêm nước. Bé được mặc quần áo dài và đắp mền mỏng ngang bụng, không đắp hết chân vì bé sẽ bị đổ mồ hôi. Bé chỉ ngủ máy lạnh vào buổi trưa và tối. buổi sáng em có mở cửa cho thông thoáng. Xin hỏi có nên cho bé ngủ máy lạnh tiếp tục không và làm sao để phòng tránh bé bị nghẹt mũi, ho. Xin cám ơn bác sĩ ", "answer": "Chào bạn!,Con bạn bị nghẹt mũi sau 1 đêm ngủ máy lạnh điều này cho thất bé bị dị ứng máy lạnh. Nếu cả ngày trẻ không nằm máy lạnh, nghẹt mũi hết thì không cần điều trị, chỉ cần cho trẻ hạn chế tiếp xúc. Nếu trẻ nghẹt mũi nhẹ thì bạn có thể tiếp tục ngủ máy lạnh, nếu triệu chứng nặng, trầm trọng thì hạn chế. Mùa hè nóng bức bạn có thể cho trẻ uống thêm nước, mặc quần áo mỏng, thoáng.,Thân mến!\nBS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ngu-phong-lanh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Giúp em với", "question": "Chào bác sĩ, mong bác sĩ tư vấn giúp em 1 số thắc mắc bên dưới : Em sanh đôi 2 bé trai lúc 30 tuần 2 ngày, lúc sanh 2 bé được 1500gr… 2 bé được nuôi kangaroo 2 tuần….. Hiện tại 2 bé đã được 2 tháng 7 ngày tuổi và được chích ngừa lao BCG ngày 5/5/2014 lúc chích ngừa lao : 1 bé năng 2620gr, 1 bé nặng 2520gr. Bây giờ 2 bé có thể chích ngừa hay tiêm những loại vac-xin gì? Vì khi sanh 2 bé quá nhỏ ký và thiếu tháng nên vẫn chưa được chích ngừa hay tiêm vac-xin gì. Em thấy phần da trên trán của bé bị sần sùi có màu hơi sạm, nếu lấy tay chà nhẹ thì phần da sần sùi đó sẽ bong ra. Có phải bé bị viêm da dị ứng hay dị ứng với sữa hộp hay là bị gì khác ? ( hiện tại 2 bé đang bú sữa mẹ ( do sữa mẹ không đủ) & sữa Enfalac A+ Premature Formula). 1 bé đang bị bón và bé còn lại thì đi phân lỏng (nước, có màu vàng hơi đậm giống màu bột nghệ), 1 ngày đi ị 1 lần, có khi 2 ngày. Có phải 1 bé đang bị tiêu chảy không bác sĩ? Làm gì để 2 bé đi ị ra phân bình thường? Tuần trước khi siêu âm não xuyên thóp cho bé có kết quả như sau : Echo dày rãnh nhân đuôi đồi thị 2 bên, đường M không bị lệch, không thấy tụ dịch bất thường dưới màng cứng. Kết luận xuất huyết não độ 1 vùng rãnh nhân đuôi đồi thị 2 bên giai đoạn bán cấp. Như vậy tình hình của bé có gì bất thường không? Bác sĩ tư vấn giúp em tình hình của bé, bé có cần điều trị gì không? Trứng dái ở bộ phận sinh dục của 1 bé hay bị xệ, phồng to, da hơi hồng, mỏng dính rất giống da người lớn khi bị phỏng nước sôi. Mong bác sĩ tư vấn giúp em. Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn!,Con bạn sinh non 30 thuần 2 ngày tại thời điểm 2 tháng 7 ngày tương đương trẻ đạt 39 tuần, cân nặng 2520gr và 2620 gr là trẻ vẫn đạt cân nặng. Trẻ được chủng ngừa lao khi trên 2500gr. Sau đó 1 tháng bạn có thể cho trẻ tiêm ngừa bạch hầu, uống ván, ho gà, bại liệt, viêm gan B, viêm não do Hib, uống vacxin ngừa tiêu chảy do Rota virus. Biểu hiện trên da đầu con bạn dân gian thường gọi là "cứt trâu",  nguyên nhân do sự bài tiết quá mức chất nhờn ở trán của các nang tuyến, gây dính bết các tế bào da chết thành từng mảng. Bạn có thể vệ sinh sạch bằng cách thoa dầu Baby oil nhẹ nhàng lên đó vài phút sau đó tắm lại cho trẻ bằng xà phòng. Trẻ bú mẹ thường dễ đi ngoài, bú bình khó đi. Tình trạng con bạn không phải tiêu chảy do trẻ bú 2 loại sữa. Trẻ kia bị bón bạn có thể khắc phục bằng cách tăng cường bú mẹ nhiều hơn. Siêu âm não trẻ cho thấy trẻ bị xuất huyết não cũ ở trẻ sinh non, tuy nhiên hiện tại tạm ổn nhưng bạn cần theo dõi vào kiểm tra những tháng sau. Tình trạng bìu dái trẻ sưng mọng đỏ do trẻ có tràn dịch tinh mạc, nếu trẻ không đau bạn có thể cho trẻ tắm nắng mỗi ngày sẽ giảm dần, nếu sau 3 tháng mà không giảm nên kiểm tra bác sĩ ngoại nhi.,Thân mến!\nBS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/giup-em-voi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh không tăng cân", "question": "Thưa bác sĩ cho em hỏi : bé nhà em được 1 tháng rưỡi , lúc sinh bé được 3000g , 1 tháng đầu bé lên được 1000g , nữa tháng nay bé không lên cân chút nào ,, bé bú mẹ có khi bú thêm sữa ngoài, đi ị phân bình thường ,có khi ị són , bé bú khoảng 2-3 tiếng/ lần có khi 4 tiếng , giờ có cách nào để bé tăng cân không bác sĩ, tình trạng của bé nhà em như vậy là sao ạ , mong được bác sĩ tư vấn giúp em ạ , em cảm ơn bác sĩ nhiều ạ.", "answer": "Chào bạn!,Trong 3 tháng đầu trung bình trẻ tăng 1kg mỗi tháng. Con bạn vào tháng thứ 2 bắt đầu có biểu hiện chậm cân. Đây là biểu hiện thiếu sữa ở trẻ. Bạn cần tăng số lần bú cho trẻ, mẹ cần ăn uống đầy đủ, không kiêng cử, uống thêm sữa, nước…,Thân mến!\nBS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-khong-tang-can/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé lười bú", "question": "Bác sĩ cho em hỏi: bé gái nhà em lúc sinh được 3,07kg dài 50cm, 2 tháng đầu mỗi tháng bé tăng 1,1kg, đến tháng thứ 3 bé tăng 600g. Hiện bé được 3 thang 10ngay va bé nặng 6,2kg, dai 61cm. không hiểu sao khoảng 2 tháng rưỡi bé lười bú hẳn và chỉ bú khi ngủ. Em cứ tưởng bé bị “tuần khủng hoảng – wonder week” nhưng tới nay bé vẫn bú ít, mỗi lần bú khoảng 60-100ml cả ngày lẫn đêm bé bú chỉ khoảng 500ml, và bé ra mồ hôi rất nhiều. Xin bác sĩ tư vấn dùm em phải làm sao cho bé bú đủ chuẩn như bình thường? Có người chỉ em cho bé uống siro Canxi kanguru không biết có được không ạ? Rất cảm ơn sự tư vấn của bác sĩ.", "answer": "Chào bạn!,Trong 3 tháng đầu trung bình trẻ tăng 1kg mỗi tháng. Trung bình trẻ 3 tháng nặng 5.8 kg, dài 59.8 cm. Con bạn 6.2 kg cũng tạm chấp nhận được, tuy nhiên lượng sữa nhập mỗi ngày của trẻ ít. Trẻ 6.2 kg cần sữa cung cấp mỗi ngày tối thiều 900ml sữa. Con bạn chỉ bú có 500 ml sữa + trẻ thường xuyên ra nhiều mồ hôi sẽ làm trẻ chậm tăng cân hơn. Để tránh mất nước qua mồ hôi bạn cần cho trẻ mặc quần áo mỏng, thoáng vào tháng mùa hè, cho trẻ uống thêm nước hoa quả, trái cây. Ngoài ra trẻ bú mẹ thì mẹ cần ăn uống đầy đủ, không kiêng cử, uống thêm sữa, nước…Nếu bạn đã thay đổi mà trẻ vẫn ra nhiều mồ hôi và chậm cân thì nên đưa trẻ đến bác sĩ nhi tìm nguyên nhân, không phải đơn thuần bổ sung canxi mà trẻ hết được.,Thân mến!\nBS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-luoi-bu-9089/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ăn hay bị nôn ói!", "question": "Cháu chào bác sĩ! Bác sĩ ơi! Con gái cháu đã 10 tháng nặng 9kg cao 80cm, cháu đã cho bé ăn dặm cháo nhưng khi ăn con gái cháu hay có biểu hiện muốn nôn, đôi khi là nôn. Cháu đã đi khám ở bệnh viện Đa khoa Vĩnh Long bác sĩ bảo tại cháu ép bé ăn quá nhiều, bé khỏe mạnh. Cháu đã thử cho bé ăn ít lại nhưng tình trạng này vẫn thường xảy ra :có khi bé muốn nôn lúc vừa ăn đươc vài muỗng cháo, nhưng có lúc ăn gần xong mới nôn. Bác sĩ giúp cháu với! Cháu cám ơn bác sĩ nhiều!", "answer": "Chào bạn!,Trẻ 10 tháng cân nặng trung bình 8.5 kg, cao 71.5 cm. Con bạn tăng như vậy là dư không thiếu nên bạn đừng bắt trẻ ăn nếu trẻ không thích. Trong chế độ ăn bạn phải thay đổi món thường xuyên nhằm tránh nhàm chán cho trẻ. Biểu hiện của con bạn là trẻ quá ngán món cháo, bạn có thể thay đổi cách pha chế hoặc cho trẻ ăn xen súp, nui, bún, phở…,Thân mến!\nBS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-an-hay-bi-non-oi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sinh non – kanguru", "question": "Chào bác sĩ! Cho em hỏi bé nhà em nay sinh non 33 tuần 3 ngày được 2000gr. Nay cháu được 2 tháng nặng 3700gr. Mấy ngày hôm nay thân nhiệt cháu thay đổi thất thường lúc nóng 37.4 độ lúc lạnh 36.1 độ, chân, tay, đầu hơi lạnh. Thỉnh thoảng cháu bú ít hơn bình thường (Cháu bú mẹ hoàn toàn), có biểu hiện mệt mỏi. Cháu vẫn đang uống thuốc Calci (5ml), Apeton (1ml), Saferon (2 giọt*2 lần). Xin hỏi bác sĩ đó là biếu hiện của bệnh gì? Cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn!,Con bạn sinh non 33-34 tuần, cân nặng lúc sinh 2000gr, nay trẻ 2 tháng nặng 3.7 kg là trẻ phát triển bình thường. Những thuốc bạn đang dùng là những thuốc vitamin hỗ trợ cho trẻ sinh non.Thân nhiệt < 36.5 º C là hạ thân nhiệt, trẻ bị lạnh. Thân nhiệt >38 º C là trẻ bị sốt. Để thân nhiệt ổn định 36,5 -37.2 º C bạn cần giữ ấm cho trẻ thường xuyên, tránh phòng quá lạnh hoặc quá nóng. Tăng cường cho trẻ bú sữa mẹ nhiều hơn.,Thân mến !\nBS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/sinh-non-kanguru/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về chăm sóc trẻ nhỏ", "question": "Xin chào bác sĩ! Con tôi vừa tròn 12 tháng, cháu cao 86cm nặng 13kg, cháu ăn cháo ngày 3 cữ và bú dặm sữa Diealac alpha xen kẽ, đêm thì bú sữa mẹ, cháu ăn và ngủ rất tốt, gần 1 tuần nay cháu có hiện tượng biếng ăn, chỉ ăn vài muỗng cháo là lắc đầu, nếu ép ăn cháu sẽ nôn ói và khóc giãy, cùng với đó là đêm cháu rất khó ngủ, lăn lộn suốt đêm như mê sảng, có khi ngồi dậy và bò khắp phòng mặc dù mắt vẫn nhắm nghiền. Gần đây đi làm tôi có uống nước trà xanh tươi, mỗi ngày khoảng 500ml có ảnh hưởng đến cháu khi bú sữa mẹ không? Đó có phải là nguyên nhân khiến trẻ khó ngủ? Nếu không thì cho tôi hỏi cháu có phải bị bệnh hay không? Nếu thiếu chất tôi có thể bổ sung chất gì cho cháu? Đêm ngủ cháu vẫn có mồ hôi, tôi thường vắt khăn ráo rồi lau cho trẻ như vậy có được không? Rất mong câu trả lời của bác sĩ!", "answer": "Chào bạn!,Con bạn 12 tháng chiều cao và cân nặng bằng trẻ 2 tuổi điều này chứng tỏ trẻ dư thừa không cần bắt trẻ ăn hoài. Việc sử dụng các chất kích thích ở mẹ như rượu, cà phê , thuốc lá, trà… có ảnh hưởng đến các trẻ bú mẹ. Do đó hậu quả là trẻ khó ngủ, đêm thường thức giấc. Để trẻ ăn bú tốt bạn cần cho trẻ thật đói thì sẽ kích thích cảm giác thèm ăn ở trẻ. Trẻ thường đổ mồ hôi về đêm vì thế chỗ ngủ trẻ cần thông thoáng, nếu trẻ bú mẹ thì mẹ cần ăn uống đầy đủ, ăn tôm cua, cá biển không kiêng cử…,Thân mến!\nBS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi-ve-cham-soc-tre-nho/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chân tay lạnh, thân nhiệt không ổn định", "question": "Chào bác sĩ! Bé nhà em sinh ngày 14/03 tại bệnh viện Từ Dũ khi mới 33 tuần 3 ngày, nặng 2kg. Nay bé được 3,8kg. 3 ngày gần đây thân nhiệt bé không ổn định lúc 37,4 độ lúc 36 độ, chân tay lạnh, đầu lạnh toát mồ hôi, lúc bú nhiều, lúc bú ít (Bé bú mẹ hoàn toàn), hay bị trớ. Khi ngủ bé hay giật mình, vặn mình. Bác sĩ đang cho bé uống thuốc: Calci 5ml/ng, Apeton 1ml/ng, Saferon 2giot/lần* 2 lần. Xin hỏi bác sĩ những biểu hiện của bé như vậy có bình thường không? Bé có cần phải tái khám ngay không? ( Nhà em ở tỉnh mà lịch tái khám của bé là 30/05 ). Xin chân thành cảm ơn bác sĩ! ", "answer": "Chào bạn!,Con bạn sinh non 33-34 tuần, cân nặng lúc sinh 2000gr, nay trẻ 2 tháng nặng 3.8 kg là trẻ phát triển bình thường.Những thuốc bạn đang dùng là những thuốc vitamin hỗ trợ cho trẻ sinh non.Thân nhiệt < 36.5 º C là hạ thân nhiệt, trẻ bị lạnh. Thân nhiệt > 38 º C là trẻ bị sốt. Để thân nhiệt ổn định 36,5 -37.2 º C bạn cần giữ ấm cho trẻ thường xuyên, tránh phòng quá lạnh hoặc quá nóng. Tăng cường cho trẻ bú sữa mẹ nhiều hơn. Trẻ đổ mồ hôi nhiều ngoài các nguyên nhân sinh non ra có khả năng con bạn vẫn còn bị thiếu máu ở trẻ sinh non, bạn cần cho trẻ bú mẹ nhiều hơn, chế độ ăn của mẹ không kiêng cử, ăn thức ăn chứa nhiều sắt sẽ rất tốt cho con bạn.,Thân mến !\nBS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-chan-tay-lanh-than-nhiet-khong-on-dinh/"}
